% LTeX: language=fr-FR

Bien qu'il me semble impossible de remercier toutes les personnes qui m'ont aidé
dans la réalisation de cette thèse, et qui m'ont soutenu durant ces trois
années, je tiens à mentionner le rôle important de quelques personnes sans qui
ces travaux n'auraient pas pu exister.

En premier lieu, je souhaite remercier Matthieu \textsc{Moy} et Ludovic
\textsc{Henrio}, qui ont dirigé ma thèse au LIP, ansi que Grégoire
\textsc{Pichon}, qui a encadré mes travaux chez Atos, pour leurs précieux
conseils tout au long de cette thèse, leur patience face aux montagnes de
courbes qui montent et qui descendent, ainsi que leur aide dans la relecture de
ce manuscrit. Je remercie également toute l'équipe CASH du LIP: passer ces trois
ans ensemble malgré la distance due au télétravail a été un plaisir, vous allez
enfin arrêter d'entendre parler des \textit{fameuses} cartes BXI. Merci
également à toutes les personnes qui m'ont fourni une aide précieuse chez Atos,
pour leur patience et leur sympathie, en particulier tous les membres de
l'équipe BXI-LL, ansi que les équipes hardware et MPI, sans qui ce travail
n'aurait pas été possible.

De même, merci à toute l'équipe de développement de SimGrid pour leur aide
précieuse et leurs conseils avisés, en particulier Martin \textsc{Quinson},
Arnaud \textsc{Legrand}, Arnaud \textsc{Giersch}, Augustin \textsc{Degomme},
Frédéric \textsc{Suter}, Millian \textsc{Poquet}, Bruno \textsc{Donassolo} et
Tom \textsc{Cornebize}.

Je remercie également Isabelle \textsc{Guerin-Lassous} pour avoir accepté de
participer au jury de soutenance, Marc \textsc{Perache} pour l'intérêt qu'il a
porté à mon travail tout au long de cette thèse, Arnaud \textsc{Legrand} pour
ses conseils lors des comités de suivi individuels, ainsi que Martin
\textsc{Quinson} et Camille \textsc{Coti} pour avoir accepté d'endosser le rôle
de rapporteur et rapporteuse de ce manuscrit.

Enfin, je tiens bien sûr à remercier ma famille, en particulier mes parents, ma
soeur et mes grand-parents, ainsi que Célestine qui partage ma vie, pour leur
soutien infaillible, y compris dans les moments les plus difficiles. Je remercie
également mes amis du LIP et d'ailleurs, en particulier Benjamin sans qui cette
thèse n'aurait probablement pas eu lieu, mais aussi Paul-Louis, Thomas, mes
co-bureaux au LIP Amaury et Pauline, Thaïs, Nicolas, Hugo, Yannick et Gabriel.

\begin{center}
    \noindent\rule[0.7ex]{2cm}{0.2pt}
    {\color{cyan}\Large \ensuremath\varheartsuit} % \pgfornament[width = 15em, color = amgreen]{82}
    \noindent\rule[0.7ex]{2cm}{0.2pt}
\end{center}

% LTeX: language=en-US

Finally, I would like to thank my friends Fabio, Sev and Cerp for their
continued support throughout the second half of this PhD, may we continue to
complain about RNG for many years to come. Thanks to Webhead as well, it has
been a pleasure working with you, and I hope it continues in the future.
